%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
				%ACCUPULSE - CICLO 8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Produção - \textit{ICV Accupulse (ciclo 8)} - Propriedades médias do Óleo}\label{results_accupulseciclo8_prod}

No presente capítulo serão expostos os resultados completos para as posições 10 e 3 no cenário de produção de óleo, para o mesmo fluido definido no capítulo \ref{results_hcma_oil}, o óleo de viscosidade $4,0 \times 10^{-6} m^2 / s^2$. Para as outras posições e óleos as demais informações estarão em um relatório interativo no software \code{Power BI}, dessa maneira é possível acessar os dados e filtrá-los conforme necessário.

\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_accupulse}

Nesta seção serão apresentados os polinômios obtidos com base na regressão multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}). A partir dos coeficientes $\beta_0$, $\beta_1,\ \beta_2$ e $\beta_3$ obtidos é possível calcular a variação de pressão para diferentes valores de vazões.

\subsection{Posição 10 - 100\% de abertura}

De forma similar ao capítulo \ref{results_hcma_oil}, abaixo serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. 


O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos10_Accupulse_superficie13} foi de $R^2 = 0.99910$, já o erro percentual absoluto médio obtido foi $MAPE = 0.5241$. Já para o $\Delta P_{23}$ foram, respectivamente, de $R^2 = 0.98576$ e $MAPE = 0.6809$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos10_Accupulse_superficie23}. Já as constantes $\beta_0$, $\beta_1,\ \beta_2$ e $\beta_3$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ estão apresentadas na Tabela \ref{tab:consts_pos10_oleo_Accupulse8}. Cabe ressaltar que, a massa específica do fluido em questão é de 800 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $7,087 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
       \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para produção de óleo na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos10_oleo_Accupulse8}   
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-1}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-5}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-5}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 2.973        & 3.281        & 1.101         & 4.195        & 1.054        & 1.072       & 3.168       & 1.846       & 2.584           & 8.398 & 0.52                                                      \\
$\Delta P_{23}$     & 1.512          & 3.555        & 0.954        & 3.849 & 1.088        & 0.968       & 2.860       & 1.667       & 2.333           & 7.583          & 0.68                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_prod_nu4e6_pos10_ajuste_13.png}
 \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 100\%.}
    \label{fig:pos10_Accupulse_superficie13}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_prod_nu4e6_pos10_ajuste_23.png}
     \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 100\%.}
    \label{fig:pos10_Accupulse_superficie23}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos10_13_accupulse} e \ref{fig:tab_sup_pos10_23_accupulse} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [$\frac{kgf}{cm^2}$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [$\frac{kgf}{cm^2}$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [$\frac{kgf}{cm^2}$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/tab_sup_pos10_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos10_13_accupulse}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/tab_sup_pos10_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos10_23_accupulse}
\end{figure}


Por fim, as Figuras \ref{fig:nu_coeffs_pos10_13_accupulse}  e \ref{fig:nu_coeffs_pos10_23_accupulse} ilustram um estudo do comportamento dos coeficientes em relação a viscosidade cinemática dos óleos produzidos. Sendo a primeira para amostragem anular-coluna e a segunda para coluna-coluna.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/Coeficientes_13_Accupulse_pos10.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} na amostragem 13.}
\label{fig:nu_coeffs_pos10_13_accupulse}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/Coeficientes_23_Accupulse_pos10.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} na amostragem 23.}
\label{fig:nu_coeffs_pos10_23_accupulse}
\end{figure}


O comportamento das duas amostragens é linear e monotônico. O que permite o uso de uma interpolação linear entre os coeficientes, para viscosidades não tabeladas.


\clearpage 

A seguir serão apresentados apenas os resultados obtidos para a posição 3, seguidos dos coeficientes de determinação e do erro percentual absoluto médio.

\subsection{Posição 3 - 2\% de abertura}

De forma similar à seção anterior, abaixo serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. 

Para $\Delta P_{13}$ foi obtido um $R^2$ de $0.99999$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos3_Accupulse_superficie13_oil}, já $MAPE$ obtido foi de $0.4244$. Já para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.99355$ e $MAPE = 1.8277$,respectivamente, o gráfico de superfície que representa esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos3_Accupulse_superficie23_oil}. Já as constantes $\beta_0$, $\beta_1,\ \beta_2$ e $\beta_3$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ estão apresentadas na Tabela \ref{tab:consts_pos3_oleo_Accupulse8}.

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
     \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para produção de óleo na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}- 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos3_oleo_Accupulse8}   
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{0}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{0}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 404.59        & -1.45        & 13.54         & 82.28        & 7.32        & 13.80       & 40.77       & 23.77       & 33.26           & 10.81 & 0.15                                                     \\
$\Delta P_{23}$     & 0.81          & 1.02        & -1.54        & 0.42 & 1.23        & 0.30       & 0.88       & 0.51       & 0.72           & 0.23          & 1.83                                                     \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/curva_pressao_prod_nu4e6_Accupulse_pos3_ajuste_13.png}
      \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos3_Accupulse_superficie13_oil}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/curva_pressao_prod_nu4e6_Accupulse_pos3_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos3_Accupulse_superficie23_oil}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos3_13_accupulse_oil} e \ref{fig:tab_sup_pos3_23_accupulse_oil} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto está o valor de diferença de pressão estática simulada, em verde a diferença de pressão obtida pela correlação, em vermelho o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado), todos em [$\frac{kgf}{cm^2}$] e em azul o erro relativo da correlação frente ao simulado.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/tab_sup_pos3_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos3_13_accupulse_oil}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/tab_sup_pos3_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$ (Posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos3_23_accupulse_oil}
\end{figure}

Como observado anteriormente, nota-se uma diferença considerável na magnitude da perda de carga ao comparar a posição mais aberta com a mais fechada desta válvula, ou seja, quanto mais fechada a válvula, maior a perda de carga associada. Cabe ressaltar, também, que o fenômeno da confluência dos fluxos é ressaltado a medida em que a válvula é fechada. Ao se observar a redução da perda de carga com o aumento da vazão na coluna na Tabela \ref{fig:tab_sup_pos3_13_accupulse_oil}, é possível constatar que a vazão secundária pode até auxiliar o escoamento principal dependendo da condição operacional. Os gráficos e as tabelas referentes aos outros fluidos e suas respectivas posições de abertura analisadas se encontram no \code{Power BI} em anexo.


Por último, o comportamento dos coeficientes em relação a viscosidade cinemática dos óleos são apresentados nas Figuras \ref{fig:nu_coeffs_pos3_13_Accupulse}  e \ref{fig:nu_coeffs_pos3_23_Accupulse}. Sendo a primeira para amostragem anular-coluna e a segunda para coluna-coluna.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/Coeficientes_13_Accupulse_pos3.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} na amostragem 13.}
\label{fig:nu_coeffs_pos3_13_Accupulse}
\end{figure}

Para a amostragem anular-coluna, foi necessário um gráfico sem o coeficiente de maior magnitude, para avaliar a dependência dos outros coeficientes com relação à viscosidade. Tal análise é ilustrada pela Figura \ref{fig:nu_coeffs_pos3_13_Accupulse_aproxx}, 


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/Coeficientes_13_Accupulse_pos3_aproxx.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} na amostragem 13, sem o maior coeficiente.}
\label{fig:nu_coeffs_pos3_13_Accupulse_aproxx}
\end{figure}



\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/Coeficientes_23_Accupulse_pos3.png}
\caption{Comportamento do óleos produzidos com a viscosidade cinemática para posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} na amostragem 23.}
\label{fig:nu_coeffs_pos3_23_Accupulse}
\end{figure}


Em todos os casos é possível observar um comportamento linear monotônico. Dito isso, é possível obter os coeficientes para propriedades diferentes das estabelecidas por uma interpolação linear. Neste caso, também é observado o aumento da magnitude do maior coeficiente em relação à posição 10, pelo mesmo motivo da válvula multiposição do capítulo anterior (\ref{results_hcma_oil}). Alguns campos de pressão e velocidade estão resumidos no apêndice \ref{sec:pU_prod_oleo_accupulseC8}, seguindo a mesma estrutura que os casos do Capítulo \ref{results_hcma_oil}.

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
					%HCMA - INJEÇÃO DE ÁGUA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Injeção - \textit{Accupulse (ciclo 8)} - Água}
\label{results_agua_accupulse}

Esta seção segue a mesma estrutura da anterior, cujos dados são apresentados para as posições 3 e 10.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_inje_agua}

Serão apresentados a seguir os polinômios obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}). A partir dos coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$ obtidos é possível calcular a variação de pressão para diferentes combinações de vazões.

\subsection{Posição 10 - 100\% de abertura}

Para o caso da injeção de água para a posição 10, serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos10_accupulse8_superficie13_inj_agua} foi de $R^2 = 0.99605 $. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.99937$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos10_accupulse8_superficie23_inj_agua}. Na Tabela \ref{tab:consts_pos10_agua_accupulse8} são apresentadas as constantes calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões. A massa que, a massa específica deste fluido em questão é de 1043,25 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $7,087 \times 10^{-3}$ [$m^2$].


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
     \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para injeção de água na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - 100\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos10_agua_accupulse8} 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-2}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-5}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-5}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 9.377        & 2.558        & 9.348         & 2.910        & 5.320        & 1.193       & 4.263       & 2.783       & 2.845           & 10.285           & 3.07                                                        \\
$\Delta P_{23}$     & -7.734          & -16.093       & 0.301        & 1.830       & 5.518        & 0.396       & 1.169       & 0.681       & 0.953           & 3.099 & 1.50                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}  
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:pos10_accupulse8_superficie13_inj_agua} é possível verificar que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Tal comportamento se inverte para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), conforme observado na Figura \ref{fig:pos10_accupulse8_superficie23_inj_agua}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_inj_agua_pos10_ajuste_13.png}
   \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para injeção de água na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 100\%.}
    \label{fig:pos10_accupulse8_superficie13_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_inj_agua_pos10_ajuste_23.png}
\caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para injeção de água na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 100\%.}
    \label{fig:pos10_accupulse8_superficie23_inj_agua}
\end{figure}


As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos10_accupulse8_13_inj_agua} e \ref{fig:tab_sup_pos10_accupulse8_23_inj_agua} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado. Estas tabelas representam o ajuste com todo o banco de dados, entretanto, foram identificados 5 pontos muito discrepantes (\textit{outliers}) para o par de vazões (anular x coluna): $1000 \times 2333$, $1000 \times 5000$, $1000 \times 7000 $, $2333 \times 3666$ e $7000 \times 3666$. Tais pontos foram retirados do ajuste sem prejudicar a previsão dos coeficientes, cujos valores estão todos dentro de dois desvios-padrão do caso original.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/tab_sup_pos10_agua_accupulse8_13.jpeg}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de água com termo linear $ \mu = 0,7465 $ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$ (Posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos10_accupulse8_13_inj_agua}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/tab_sup_pos10_agua_accupulse8_23.jpeg}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 0,7465$ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$ (Posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos10_accupulse8_23_inj_agua}
\end{figure}


\clearpage


\subsection{Posição 3 - 2\% de abertura}


Para a posição 3 os coeficientes de determinação obtidos para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos3superficie13_accupulse8_inj_agua}, e $\Delta P_{23}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos3superficie23_accupulse8_inj_agua}, foram de $R^2 = 0.99999 $ e $R^2 = 0.99806$, respectivamente. Com isso, as constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões ($DP_i$) estão apresentados na Tabela \ref{tab:consts_pos3_agua_accupulse8}.


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering
 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-1}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{0}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-4}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 3178.63        & -5.14        & 10.42        & 45.17        & 4.27        & 87.80       & 25.94       & 15.12       & 21.16 & 68.77 & 0.40 \\
$\Delta P_{23}$     & -0.76         & -0.15        & 0.30        & 0.14        & 6.04        & 0.70      & 0.21      & 0.12      & 0.17  & 0.55 & 2.96 \\ \bottomrule
\end{tabular}
 \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para injeção de água na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos3_agua_accupulse8}   
\end{table}

Nas curvas das superfícies representadas nas Figuras \ref{fig:pos3superficie13_accupulse8_inj_agua} e \ref{fig:pos3superficie23_accupulse8_inj_agua} é possível verificar que as maiores perda de carga, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Porém, para a amostragem anular-coluna, vale ressaltar o baixo impacto da vazão na coluna, visto que, a queda de pressão no anular fica praticamente constante independente da vazão na coluna. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/curva_pressao_inj_agua_Accupulse_pos3_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para injeção de água na posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos3superficie13_accupulse8_inj_agua}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/curva_pressao_inj_agua_Accupulse_pos3_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para injeção de água na posição 3 da Accupulse ciclo 8 - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos3superficie23_accupulse8_inj_agua}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos3_accupulse8_13_inj_agua} e \ref{fig:tab_sup_pos3_accupulse8_23_inj_agua} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/tab_sup_accupulse8_agua_pos3_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção com termo linear $ \mu = 0,7465$ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$ (Posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos3_accupulse8_13_inj_agua}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/tab_sup_accupulse8_agua_pos3_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 0,7465$ cP e $ \rho = 1043,25$ kg/$m^3$ (Posição 3 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}).}
\label{fig:tab_sup_pos3_accupulse8_23_inj_agua}
\end{figure}


Cabe ressaltar que, ao comparar a posição mais aberta com a mais fechada desta válvula observa-se uma diferença considerável na magnitude da perda de carga, conforme esperado, ou seja, quanto mais fechada a válvula, maior a perda de carga associada. Além disso, é possível notar uma maior influência do fenômeno da confluência dos fluxos no caso que a válvula está mais fechada ao fixar uma vazão no anular. Tal fato evidenciado pela redução da perda de carga com o aumento da vazão na coluna. Tal fato demonstra que a vazão secundária pode auxiliar o escoamento principal dependendo da condição operacional. Os gráficos e as tabelas referentes aos outros fluidos e suas respectivas posições de abertura analisadas se encontram no \code{Power BI} em anexo. Da mesma forma que nos casos de óleo, os casos de água também possuem resultados de velocidades e pressões alcançadas para ambas as posições discutidas nesta seção. Estes resultados estão disponíveis no apêndice \ref{sec:pU_inj_agua_accupulseC8}.

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%								INJEÇÃO DE GÁS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Injeção - \textit{Accupulse (ciclo8)}: Gás}
\label{results_gas_accupulse}


Nesta seção serão abordadas as simulações de injeção de gás seguindo a mesma estrutura da anterior, cujos dados são apresentados para as posições 3 e 10. Cabe ressaltar que, para o caso de injeção de gás na posição 3 e na posição 4, as vazões escolhidas para as comparações  anteriores provocaram velocidades supersônicas. Dito isso, optou-se por, apenas nesse caso, mostrar a injeção de gás da posição 5, mantendo assim as mesmas vazões usadas no caso de produção de óleo e injeção de água. O gás avaliado nesta seção possui 30.23\% de $CO_2$ e é denominado gás para exportação.


\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_inj_gas}

Os polinômios que definem a perda de carga em função da vazão foram obtidos com base na regressão linear multivariável de $\Delta P$, $m_1$ e $m_2$ (Seção \ref{sec:metodosup}). Nota-se a mudança do tipo de vazão utilizada ,visto que, esse escoamento agora é compressível. A partir dos coeficientes $\beta_0,\ \beta_1,\ \beta_2,\ \beta_3$ e $\beta_4$ obtidos neste ajuste, é possível calcular a variação de pressão para diferentes combinações de vazões.

\subsection{Posição 10 - 100\% de abertura}

Na injeção de gás para a posição 10, serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões mássicas $m_1$ e $m_2$. Neste caso, foi considerada uma baixa variação da densidade ao fixar uma vazão e variar outras, com isso foi realizada uma média entre as vazões mássicas conforme o procedimento explicado no Capítulo \ref{results_hcma_gas}.

O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos10superficie13_inj_gas_accupulse} foi de $R^2 = 0.9964102$. A coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.999352$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos10superficie23_inj_gas_accupulse}. Na Tabela \ref{tab:consts_pos10_gas_Accupulse} são apresentadas as constantes calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões. A  massa específica deste fluido em questão é de 499,60 [$\frac{kg}{m^3}$] calculada por interpolação e a área da região de saída é de $7,087 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
     \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a injeção de gás na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - 100\% de abertura.}
\label{tab:consts_pos10_gas_Accupulse} 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-2}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 8.340        & 2.474        & 1.097 & 1.129        & -1.122        & 1.052       & 3.667       & 3.651      & 1.252           & 9.266          & 3.60 \\
$\Delta P_{23}$     & -7.911          & -0.164       & 2.430 & 0.686       & 17.130        & 0.388       & 1.236       & 0.738      & 0.466           & 1.617 & 1.44                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}    
\end{table}

Na curva de superfície representada na Figura \ref{fig:pos10superficie13_inj_gas_accupulse} é possível verificar que as maiores perda de carga, para a amostragem entre a região do anular e da coluna, estão nas maiores vazões do anular, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Tal comportamento se inverte para a amostragem entre as regiões ao longo da coluna (coluna-coluna), conforme observado na Figura \ref{fig:pos10superficie23_inj_gas_accupulse}. Essa inversão pode ser devido ao aumento da vazão no anular reduz a perda de carga medida exclusivamente na coluna por favorecer boa parte do escoamento para o anular.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_inj_agua_pos10_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para injeção de gás na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos10superficie13_inj_gas_accupulse}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_inj_agua_pos10_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para injeção de gás na posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 82,3\%.}
    \label{fig:pos10superficie23_inj_gas_accupulse}
\end{figure}


As Tabelas \ref{fig:tab_pos10_13_inj_gas_accupulse} e \ref{fig:tab_pos10_23_inj_gas_accupulse} trazem um resumo dos resultado obtidos, que seguem as mesmas escalas de cores previamente descritas. Estas tabelas representam o ajuste com todo o banco de dados, entretanto, foram identificados 8 pontos muito discrepantes (\textit{outliers}) para a amostragem anular-coluna, no par de vazões (anular x coluna): $1000 \times 1000$, $1000\times 2333$, $1000 \times 7000$, $2333 \times 5000$,$2333 \times 7000$, $3666 \times 7000$, $5000 \times 3666$ e $7000 \times 5000$. Para a amostragem coluna-coluna foram verificados 5 \textit{outliers}, no par de vazões (anular x coluna): $2333 \times 5000$,$2333 \times 7000$, $3666 \times 7000$, $5000 \times 3666$ e $7000 \times 5000$. Tais pontos foram retirados do ajuste sem prejudicar a previsão dos coeficientes, cujos valores estão todos dentro de dois desvios-padrão do caso original.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/DeltaP_Accupulse_inj_gas1_pos10_ajuste_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de gás para a posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}, com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$.}
\label{fig:tab_pos10_13_inj_gas_accupulse}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/DeltaP_Accupulse_inj_gas1_pos10_ajuste_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de gás para a posição 10 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}, com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$.}
\label{fig:tab_pos10_23_inj_gas_accupulse}
\end{figure}


\clearpage


\subsection{Posição 5 - 6\% de abertura}


Os gráficos para a posição 5 e seus respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $m_1$ e $m_2$ serão apresentados nesta subseção. O coeficiente de determinação obtido para a correlação de $\Delta P_{13}$, ilustrada no gráfico da Figura \ref{fig:pos5superficie13_inj_gas_accupulse} foi de $R^2 = 0.99649 $. O coeficiente de determinação do $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.99578 $ e seu gráfico de superfície é apresentado na Figura \ref{fig:pos5superficie23_inj_gas_accupulse}. Com isso, as constantes $\beta_0$, $\beta_1$, $\beta_2$, $\beta_3$ e $\beta_4$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos desvios padrões são sintetizados na Tabela \ref{tab:consts_pos5_gas_Accupulse}.


\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
     \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para injeção de gás na posição 5 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - 6\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos5_gas_Accupulse} 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_0$\\  $10^{-1}$\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_1$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_2$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_3$\\  $10^{-1}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$\beta_4$\\  $10^{0}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_0$\\  $10^{-3}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_1$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_2$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_3$\\  $10^{-2}$\end{tabular}}  & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}$DP_4$\\  $10^{0}$\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 287.91        & -2.55        & 1.08 & -67.75        & -1.55 & 361.81       & 107.49      & 61.92       & 436.61 & 141.84 & 2.17 \\
$\Delta P_{23}$     & -0.83         & -1.53       & 0.15 & 0.61        & 0.19        & 0.76     & 0.28     & 0.19     & 0.90 & 0.30 & 1.60 \\ \bottomrule
\end{tabular}  
\end{table}


Na Figura \ref{fig:pos5superficie13_inj_gas_accupulse} é possível observar que as maiores perda de carga, estão nas maiores vazões do anular, na amostragem anular coluna, para uma ampla faixa de vazões na coluna. Além disso, é possível verificar a baixa influência da vazão na coluna, visto que, a queda de pressão no anular fica praticamente constante independente da vazão na coluna. Outro fato importante de notar é que os maiores erros do ajuste se concentram na maior vazão do anular, indicando uma possível deficiência do modelo para essa faixa no caso de injeção de gás. No caso da amostragem coluna-coluna ilustrada na Figura \ref{fig:pos5superficie13_inj_gas_accupulse}, nota-se o mesmo comportamento da posição anterior, onde as maiores perdas de carga ocorrem nas maiores vazões da coluna. 


\begin{figure}[h!]
    \centering
   \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos5/curva_pressao_Accupulse_inj_gas1_pos5_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para injeção de gás na posição 5 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 6\%.}
    \label{fig:pos5superficie13_inj_gas_accupulse}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos5/curva_pressao_Accupulse_inj_gas1_pos5_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para injeção de gás na posição 5 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8} - abertura de 6\%.}
    \label{fig:pos5superficie23_inj_gas_accupulse}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos5_13_gas_accupulse} e \ref{fig:tab_sup_pos5_23_gas_accupulse} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [kgf/cm$^2$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [kgf/cm$^2$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [kgf/cm$^2$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado. A posição mais aberta possui uma diferença de pressão considerável quando comparada com a mais fechada desta válvula. No que tange a amostragem coluna-coluna foram retirados 3 pontos discrepantes:$ 1000 \times 3666$, $1000 \times 5000$ e $1000 \times 7000$. Os gráficos e as tabelas referentes às outras posições de abertura analisadas se encontram no \code{Power BI} em anexo. O apêndice \ref{sec:pU_inj_gas_accupulseC8} contém resultados de velocidades e pressões dos casos abordados anteriormente. Em seguida apresenta um comparativo entre os dois fluidos de injeção na mesma condição operacional, da mesma forma que foi feita para a válvula anterior. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
   \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos5/DeltaP_Accupulse_inj_gas1_pos5_ajuste_13.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - injeção de gás na posição 5 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}, com termo linear $ \rho = 499,60$ kg/$m^3$.}
\label{fig:tab_sup_pos5_13_gas_accupulse}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos5/DeltaP_Accupulse_inj_gas1_pos5_ajuste_23.png}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - injeção de gás na posição 5 da \textit{ICV Accupulse ciclo 8}, com termo linear$ \rho = 499,60$ kg/$m^3$.}
\label{fig:tab_sup_pos5_23_gas_accupulse}
\end{figure}

\clearpage
